\clearpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}
\chapter{Esecuzione pratica degli attacchi informatici}                %crea il capitolo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%imposta l'intestazione di pagina
In questo capitolo si spiegherà come effettuare tutti gli attacchi informatici discussi nel capitolo \ref{chapter:teoria_deli_attacchi}. In questo capitolo si spiegherà inoltre come realizzare un ambiente virtuale utilizzando VirtualBox e utilizzando Vagrant con le sue box e automazioni. 

\section{Come realizzare un ambiente ideale di testing}
In questa sezione si andrà a descrivere l'ambiente di testing utilizzato per effettuare gli attacchi e come realizzare tale ambiente. Anche se qui si parla di un ambiente virtuale, questo è stato creato in modo tale da essere il più fedele possibile alla configurazione di una rete reale. Infine si definisce il simbolo VM che nel testo verrà utilizzato al posto del nome "macchina virtuale".

\subsection{Diagramma della rete virtuale e fisica}
Per non creare troppo disorientamento si parte dalla fine: in questa sottosezione andremo, infatti, a descrivere qual è l'ambiente di testing che si vuole creare. Nelle prossime sottosezioni si andrà nello specifico a delineare come poter realizzare tutto ciò ma per ora ci limitiamo ad illustrare a livello macroscopico quello che si vuole ottenere come risultato finale.

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=135mm]{Diagaramma_Rete_fisica.eps}
  \caption[Diagramma della rete reale utilizzata come ambiente di testing per questa tesi]{Diagramma della rete reale utilizzata come ambiente di testing per questa tesi}\label{fig:rete_reale}
  \end{center}
\end{figure}

Basandoci sulla figura \ref{fig:rete_reale} si va a descrivere il risultato finale che si vuole ottenere.
\setlist{nolistsep}
\begin{description}
  \item[Ambiente virtuale]: dentro l'ambiente virtuale sono stati eseguiti 3 PC e un router. In aggiunta a questi dispositivi è stata creata una rete interna che collega tutti i dispositivi con uno switch virtuale. Tutti questi dispositivi sono in esecuzione dentro la virtualizzazione generata con VirtualBox.
  \begin{description}
    \item[Attaccante]: questa VM viene utilizzata per effettuare gli attacchi informatici.
    \begin{description}
      \item[Sistema Operativo]: Kali Linux
      \item[Indirizzo IP]: 192.168.56.142
      \item[Indirizzo MAC]: 08:00:27:F4:60:1B
    \end{description} 
    \item[Target Win]: questo PC in realtà è un dispositivo fisico ma partecipa alla rete virtuale poiché all'interno della macchina fisica è stata installata una scheda di rete virtuale che è connessa alla rete interna.
    \begin{description}
      \item[Sistema Operativo]: Windows 10
      \item[Indirizzo IP]: 192.168.56.215
      \item[Indirizzo MAC]: 0A:00:27:00:00:10
    \end{description}
    \item[Target Linux]: questa VM viene utilizzata come PC target che subisce gli attacchi informatici. 
    \begin{description}
      \item[Sistema Operativo]: Kali Linux
      \item[Indirizzo IP]: 192.168.56.132
      \item[Indirizzo MAC]: 08:00:27:E1:DE:26
    \end{description}
    \item[Router Virtuale]: in questa VM viene installato un sistema operativo adatto per eseguire le operazioni di routing necessarie all'interno della rete interna. Poiché a questo router è assegnato anche il compito di gateway esso necessita di due schede di rete, una per la comunicazione con la rete interna e una per la comunicazione con la rete esterna.
    \begin{description}
      \item[Sistema Operativo]: OpenWrt
      \item[Scheda di rete eth2]: questa scheda di rete viene utilizzata per la comunicazione con le VM appartenenti alla rete interna.
      \begin{description}
        \item[Indirizzo IP]: 192.168.56.2
        \item[Indirizzo MAC]: 08:00:27:80:3A:72
      \end{description} 
      \item[Scheda di rete eth1]: questa scheda di rete viene utilizzata per la comunicazione il gateway reale e quindi per poter permettere ai dispositivi appartenenti alla rete interna di potersi connettere con la rete esterna e usufruire dei servizi web. 
      \begin{description}
        \item[Indirizzo IP]: 192.168.1.43
        \item[Indirizzo MAC]: 08:00:27:1A:D5:C8
      \end{description}
    \end{description}
    \item[Ambiente Reale]: l'ambiente virtuale è inserito in un contesto reale, questa parte del diagramma di rete è stata inserito per completezza anche se in realtà ai fini degli attacchi è poco rilevante.
      \begin{description}
        \item[Target Win Reale]: questa è la scheda reale del PC Target Win ma per gli attacchi informatici che andremo ad eseguire non si utilizzerà questa scheda di rete ma è stata inserita in questo diagramma per completezza.
        \begin{description}
          \item[Indirizzo IP]: 192.168.1.14
          \item[Indirizzo MAC]: 00:E0:5A:78:2D:48
        \end{description}  
      \end{description} 
    \end{description}
  \end{description}
Un altro aspetto da evidenziare in questo diagramma di rete è il sistema operativo utilizzato sia per l'attaccante che per il target Linux cioè Kali Linux. Questo sistema operativo si presta molto bene ad eseguire gli attacchi oggetto di tesi in quanto alcuni strumenti sono già stati installati. Per quanto riguarda il motivo della scelta di questo sistema operativo anche per il target Linux si può allo stesso modo scrivere che essendo un sistema operativo sviluppato per il testing della sicurezza delle reti informatiche, oltre agli strumenti per effettuare alcuni attacchi sono installati anche diversi strumenti per l'analisi della rete.

In conclusione si può sostenere che la scelta è stata di sola comodità, si sono effettuati gli attacchi anche su un target che esegue il sistema operativo di Microsoft, ma dato che per eseguire gli attacchi ci si è basati sulle vulnerabilità dei protocolli e dell'architettura di rete, il sistema operativo che è in esecuzione nel PC del target non genera differenze sostanziali sul risultato degli attacchi e sulla loro prevenzione.

\subsection{Come automatizzare il dispiegamento di macchine virtuali}
Per il dispiegamento delle macchine virtuali e quindi la generazione del diagramma di rete appena descritto, si può utilizzare Vargant(\ref{subsection:Vagrant}) utilizzando come provider VirtualBox(\ref{subsection:VirtualBox}). L'utilizzo di Vagrant è estremamente importante in quanto si può rigenerare uno stesso ambiente di testing in qualunque altro PC fisico cosi da poter rispettare il concetto di riproducibilità\cite{riproducibilita_git}: per riproducibilità della ricerca si intende la possibilità di mettere a disposizione i dati grezzi e il codice della ricerca in modo che altri possano conseguire gli stessi risultati così come sono stati presentati nelle conclusioni del lavoro di ricerca. Oltre a rispettare il concetto di riproducibilità, Vagrant risulta essere estremamente utile per lo sviluppo di questo progetto in quanto durante la sperimentazione, dato che la documentazione degli strumenti utilizzata è solitamente molto scarsa, capita di procedere per tentativi. Il problema è che questi tentativi possono portare al causare gravi danni alla macchina virtuale, quindi per non dover risolvere anche questi malfunzionamenti si utilizza Vagrant che nel giro di pochi minuti può distruggere e ricostruire una VM già configurata come prima del verificarsi dei malfunzionamenti.

\subsubsection{Introduzione}
Il primo passaggio come spiegato nella sottosezione \ref{subsection:Vagrant} è quello di installare VirtualBox, in quanto provider di Vagrant. Successivamente va installato anche Vagrant. Entrambi i programmi sono scaricabili dai  siti ufficiali che sono rispettivamente: https://www.vagrantup.com/ downloads e https://www.virtualbox.org/wiki/Downloads. Per questa tesi utilizzeremo le versioni per Microsoft Windows 10 ma poiché entrambi i programmi sono multipiattaforma è possibile effettuare la sperimentazione anche su una macchina che esegue un altro sistema operativo. Una volta installato tutto si crea una cartella in cui verrà scritto il \texttt{Vagrantfile}. La prima riga del \texttt{Vagrantfile} deve essere:

\lstset{backgroundcolor=\color{backcolour},firstnumber=1}
\begin{lstlisting}
  Vagrant.configure("2") do |config| 
\end{lstlisting}


Il numero \texttt{\textcolor{codepurple}{2}}\cite{config_vagrant} sta ad indicare la versione dell'oggetto \texttt{config} che si sta costruendo. 

\subsubsection{Attaccante}
Dalla riga 2 alla riga 17 viene configurato la VM dell'attaccante. 

\lstset{firstnumber=2}
\begin{lstlisting}
config.vm.define "attaccante" do |attaccante|
  attaccante.vm.box = "kalilinux/rolling"
  attaccante.vm.provision "shell", path: "attaccante_provisioning.sh"
  attaccante.vm.provider "virtualbox" do |v|
    v.name = "attaccante"
    v.gui = false
    #system
    v.customize ["modifyvm", :id, "--vram", "128"]
    v.memory = 4096
    v.customize ["modifyvm", :id, "--cpus", "2"]
    v.customize ["modifyvm", :id, "--graphicscontroller", "vmsvga"]
    #network
    v.customize ["modifyvm", :id, "--nic1", "nat"]
    v.customize ["modifyvm", :id, "--nic2", "hostonly", "--hostonlyadapter2", "VirtualBox Host-Only Ethernet Adapter"]
  end
end
\end{lstlisting}
Si descrive ora nel dettaglio il codice appena visualizzato. 

Nella riga 2 viene definito l'oggetto \texttt{\textcolor{codepurple}{2}}, questo oggetto rappresenta la macchina virtuale dell'attaccante con tutte le configurazione da eseguire per costruire la VM. 

Nella riga 3 viene definito quale box di partenza utilizzare per costruire la VM, infatti Vagrant mette a disposizione un servizio chiamato Vagrant Cloud in cui sono memorizzate le immagini di alcune macchine virtuali in cui è già stato installato un sistema operativo di solito minimale; nel nostro caso la box di partenza per la VM dell'attaccante è \texttt{\textcolor{codepurple}{kalilinux/rolling}}. 

Nella riga 4 si specifica che alla fine della creazione della macchina virtuale si deve eseguire lo script \texttt{\textcolor{codepurple}{attaccante\_provisioning.sh}} detto di \textit{provisioning} di cui il file è presente nella stessa cartella dove è presente anche il Vagrantfile; questo script lo analizzeremo più avanti.

Nella riga 5 viene istanziato l'oggetto \texttt{v}, questo è un oggetto appartenente all'oggetto \texttt{attaccante}, che va a definire alcuni parametri della VM specifici per il provider VirtualBox. 

Nella riga 6 viene definito il nome della VM, mentre nella riga 7 si impone che una volta costruita la VM non si deve avviare la GUI della stessa.

Dalla riga 9 fino alle 12 si impostano quanti core devono essere dedicati alla VM, la quantità di RAM, il tipo di scheda video e la quantità di memoria ad essa dedicata.

Nella riga 14 viene installata una scheda di rete di tipo NAT, questa è necessaria per il corretto funzionamento di Vagrant ma poi durante gli attacchi viene nella pratica disabilitata.

Nella riga 15 viene installata una scheda di rete di tipo solo host che poi l'attaccante utilizzerà per effettuare gli attacchi.

Ora invece si analizza lo script \texttt{\textcolor{codepurple}{attaccante\_provisioning.sh}}
\lstset{firstnumber=1,language=bash}
\begin{lstlisting}
#modifica delle metriche delle route
yes | sudo apt-get install ifmetric
yes | sudo apt install dsniff
yes | sudo apt install driftnet
sudo ifmetric eth0 150
sudo ifmetric eth1 100
#aggiornamento del sistema
yes | sudo apt-get update
#configurzione di Ettercap
sudo cp /vagrant/etter.conf  /etc/ettercap/
sudo echo "0" >/proc/sys/net/ipv6/conf/eth1/use_tempaddr
sudo sysctl -w net.ipv4.ip_forward=1  
\end{lstlisting}
Eseguendo questo scritp il PC dell'attaccante imposta: dalla riga 1 alla 6 le metriche delle varie route in modo tale da preferire l'utilizzo della scheda di rete solo host per effettuare le connessioni; nella riga 8 esegue l'aggiornamento del sistema operativo, mentre dalla riga 10 alle 13 vengono impostati i parametri per il corretto funzionamento del programma Ettercap. Nella riga 10 si sostituisce il file \texttt{etter.conf} con un altro file \texttt{etter.conf} di cui si sono cambiate alcune righe, nello specifico sono state modificate le righe 16-17 dove si concedono i privilegi di amministratore ad Ettercap. Si sono modificate anche le righe 185-189 in cui si imposta Ettercap in modo da inoltrare tutti i pacchetti che cattura dalla rete, questo è necessario in quanto si vuole realizzare un attacco MITM e non un attacco DoS. Di seguito si mostrano per primi i codice originale su sfondo rosso e poi il codice modificato su sfondo verde.

\lstset{backgroundcolor=\color{backcolour_red}, firstnumber=16,language=bash}
\begin{lstlisting}
ec_uid = 65534                # nobody is the default	
ec_gid = 65534                # nobody is the default	
\end{lstlisting}

\lstset{backgroundcolor=\color{backcolour_red},firstnumber=185,language=ruby}
\begin{lstlisting}
#redir_command_on = "iptables -t nat -A PREROUTING -i %iface -p tcp -d %destination --dport %port -j REDIRECT --to-port %rport"	
#redir_command_off = "iptables -t nat -D PREROUTING -i %iface -p tcp -d %destination --dport %port -j REDIRECT --to-port %rport"	
#pendant for IPv6 - Note that you need iptables v1.4.16 or newer to use IPv6 redirect	
#redir6_command_on = "ip6tables -t nat -A PREROUTING -i %iface -p tcp -d %destination --dport %port -j REDIRECT --to-port %rport"	
#redir6_command_off = "ip6tables -t nat -D PREROUTING -i %iface -p tcp -d %destination --dport %port -j REDIRECT --to-port %rport"
\end{lstlisting}


\lstset{backgroundcolor=\color{backcolour_green},firstnumber=16,language=bash}
\begin{lstlisting}
ec_uid = 0             # nobody is the default
ec_gid = 0             # nobody is the default
\end{lstlisting}

Proseguendo con l'analisi dello script \texttt{\textcolor{codepurple}{attaccante\_provisioning.sh}} si concedono ulteriori privilegi ad Ettercap mentre alla riga 12 si imposta una variabile del sistema operativo che configura lo stesso per l'inoltro dei pacchetti nella rete, anche questo è necessario per eseguire un attacco MITM e non un attacco DoS.

\lstset{firstnumber=185,language=bash}
\begin{lstlisting}
redir_command_on = "iptables -t nat -A PREROUTING -i %iface -p tcp -d %destination --dport %port -j REDIRECT --to-port %rport"
redir_command_off = "iptables -t nat -D PREROUTING -i %iface -p tcp -d %destination --dport %port -j REDIRECT --to-port %rport"
# pendant for IPv6 - Note that you need iptables v1.4.16 or newer to use IPv6 redirect
redir6_command_on = "ip6tables -t nat -A PREROUTING -i %iface -p tcp -d %destination --dport %port -j REDIRECT --to-port %rport"
redir6_command_off = "ip6tables -t nat -D PREROUTING -i %iface -p tcp -d %destination --dport %port -j REDIRECT --to-port %rport"
\end{lstlisting}

\subsubsection{Target}
Si torna ora sul \texttt{Vagrantfile}, dalla riga 18 fino alla riga 33 viene creata e configurata la VM del target, in realtà la configurazione è molto simile a quella dell'attaccante, sia del \texttt{Vagrantfile} che dello script di provisioning e comunque è composta di tutti elementi già spiegati quindi, di seguito si mostrano i due file ma si evita di descriverli.

\lstset{backgroundcolor=\color{backcolour},firstnumber=18}
\begin{lstlisting}
config.vm.define "target" do |target|
  target.vm.box = "kalilinux/rolling"
  target.vm.provision "shell", path: "target_provisioning.sh"
  target.vm.provider "virtualbox" do |v|
    v.name = "target"
    v.gui = false
    #system
    v.customize ["modifyvm", :id, "--vram", "128"]
    v.memory = 4096
    v.customize ["modifyvm", :id, "--cpus", "2"]
    v.customize ["modifyvm", :id, "--graphicscontroller", "vmsvga"]
    #network
    v.customize ["modifyvm", :id, "--nic1", "nat"]
    v.customize ["modifyvm", :id, "--nic2", "hostonly", "--hostonlyadapter2", "VirtualBox Host-Only Ethernet Adapter"]
  end
end
\end{lstlisting}


\lstset{firstnumber=1,language=bash}
\begin{lstlisting}
#modifica delle metriche delle route
yes | sudo *@\texttt{\color{magenta}apt-get}@* install ifmetric
yes | sudo *@\texttt{\color{magenta}apt}@* install dsniff
yes | sudo *@\texttt{\color{magenta}apt}@* install driftnet
sudo *@\texttt{\color{magenta}ifmetric}@* eth0 150
sudo *@\texttt{\color{magenta}ifmetric}@* eth1 100
#aggiornamento del sistema
yes | sudo *@\texttt{\color{magenta}apt-get}@* update 
\end{lstlisting}

\subsubsection{Gateway}
Dalla riga 34 alla riga 43 del \texttt{Vagrantfile} viene configurato il gateway della rete solo host. Si vanno a descrivere i soli elementi di differenza tra questa configurazione e quelle analizzate precedentemente.
\lstset{firstnumber=34}
\begin{lstlisting}
  config.vm.define "gateway" do |gateway|
    gateway.vm.box = "vladimir-babichev/openwrt-21.02"
    gateway.vm.network "forwarded_port", guest: 80, host: 8080
    gateway.vm.provider "virtualbox" do |v|
      v.name = "gateway" 
      v.customize ["modifyvm", :id, "--nic1", "nat"]
      v.customize ["modifyvm", :id, "--nic2", "bridged", "--bridgeadapter2", "Realtek PCIe GbE Family Controller"]
      v.customize ["modifyvm", :id, "--nic3", "hostonly", "--hostonlyadapter3", "VirtualBox Host-Only Ethernet Adapter"]
    end
  end
end
\end{lstlisting}
Nella riga 35 viene cambiata la box di partenza con quella che utilizza OpenWrt 21.02 come sistema operativo, questo è più adatto a svolgere le operazioni di routing. 

Nella riga 36 si mette in comunicazione la porta locale 8080 del PC reale Windows (quello su cui viene eseguito Vagrant e VirtualBox) con la porta locale interna della VM che si sta creando. Questa impostazione risulta molto utile in quanto la VM esegue un Web server che è un'interfaccia grafica da cui poter controllare e modificare le impostazioni del gateway.

Dalla riga 39 alla 40 vengono definite le schede di rete che si vogliono collegare alla VM. Nello specifico nella riga 40 viene installata una scheda di rete di tipo ponte, questa viene poi configurata come interfaccia WAN del gateway ed è la scheda di rete su cui verranno inoltrati tutti i pacchetti destinati all'esterno della rete interna. 

Infine nella riga 44 si chiude l'oggetto \texttt{config} che si era aperto alla riga 1.

Ora si analizza lo script di provisioning del gateway.



\lstset{firstnumber=1,language=bash}
\begin{lstlisting}
sudo *@\texttt{\color{magenta}opkg}@* update
sudo uci *@\texttt{\color{magenta}del}@* dhcp.lan.ra_slaac
sudo uci set dhcp.lan.ra='hybrid'
sudo uci set dhcp.lan.dhcpv6='hybrid'
sudo uci set network.lan.proto='static'
sudo uci set network.lan.ipaddr='192.168.56.2'
sudo uci set network.lan.netmask='255.255.255.0'
sudo uci set network.lan.gateway='192.168.1.1'
sudo uci *@\texttt{\color{magenta}commit}@* && service *@\texttt{\color{magenta}network}@* restart
\end{lstlisting}

Senza analizzare nel dettaglio riga per riga in quanto sono già molto esplicative, si descrive in generale quello che viene configurato. Nella rete interna si fissa l'indirizzo IP 192.168.56.2 e gli si assegna la subnet mask 255.255.255.0 ed infine si attiva il servizio di DHCP server.

Per quanto riguarda l'interfaccia collegata alla rete esterna, si configura come gateway 192.168.1.1 che è il gateway della rete reale.

\section{Esecuzione degli attacchi MITM}
In questa sezione si descrive come effettuare i due attacchi MITM: il DHCP spoofing e il ARP spoofing. Ognuno degli attacchi descritti nelle sottosezioni successive, viene effettuato dopo che è stato eseguito un attacco MITM, quindi si avrà come punto di partenza il diagramma di rete riportato in figura \ref{fig:diagaramma_Rete_fisica_MITM}. In questo diagramma si nota che i due target vengono collegati con una linea tratteggiata allo switch, questo sta ad indicare che essi sono fisicamente collegati allo switch, ma dopo aver effettuato un attacco MITM, i due target sono collegati virtualmente al PC dell'attaccante in quanto scambiano l'attaccante per il gateway. I collegamenti virtuali sono evidenziati sempre nella figura \ref{fig:diagaramma_Rete_fisica_MITM} con la linea rossa.

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=135mm]{Diagaramma_Rete_fisica_MITM.eps}
  \caption[Diagramma della rete reale utilizzata come ambiente di testing durante un attacco MITM]{Diagramma della rete reale utilizzata come ambiente di testing durante un attacco MITM}\label{fig:diagaramma_Rete_fisica_MITM}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{DHCP spoofing}
Per eseguire l'attacco di DHCP spoofing, l'attaccante deve eseguire sul proprio sistema operativo il servizio di DHCP server. Per costruire una macchina che esegua la funzione di DHCP server si può anche utilizzare una VM configurata come la VM gateway, a cui si cambia solo classe dell'indirizzo IP, da 192.168.56.2 a 192.168.70.2. Una volta che alla rete locale si collega il target, questo invia nella rete il messaggio di DHCP DISCOVERY per ricevere la configurazione di rete corretta. A questo punto l'attaccante ha opportunamente configurato il suo servizio di DHCP server per rispondere a questo con un messaggio di DHCP OFFER che contiene le seguenti informazioni:
\setlist{nolistsep}
\begin{description}
  \item[Gateway predefinito]: 192.168.70.2
  \item[Subnet Mask]: 255.255.255.0
  \item[Server DHCP]: 192.168.70.1
  \item[Server DNS]: 192.168.70.1
  \item[Indirizzo IP]: 192.168.70.XXX 
\end{description}

Ci sono due motivi per cui si è cambiata la classe dell'indirizzo IP da 56 a 70:
\begin{itemize}
  \item L'attaccante può non conoscere qual è il gruppo degli indirizzi IP che vengono associati dinamicamente, questo significa che se la classe degli indirizzi IP è la stessa, l'indirizzo che l'attaccante propone al target potrebbe essere associato dal DHCP server non malevolo ad un altro PC che si collega successivamente alla rete. Se a due PC nella stessa rete viene associato lo stesso indirizzo IP, questo genera un conflitto che potrebbe portare alla scoperta dell'attacco in corso e al fatto che nella stessa rete locale esista il DHCP server malevolo del'attaccante. Cambiando classe di indirizzo IP non c'è bisogno che l'attaccante sia al corrente di quale sia il gruppo di indirizzi IP che vengono associati dinamicamente e si scongiura qualunque tipo di conflitto.
  \item Il secondo motivo per cui cambiare classe di indirizzo IP porti un vantaggio all'attaccante è che nel caso in cui il PC target debba comunicare con un altro PC della stessa rete locale non può farlo senza passare prima dall'attaccante. Di solito le comunicazioni tra PC appartenenti alla stessa rete locale non passano attraverso il gateway, come spiegato nella sottosezione \ref{subsection:ARP}, ma dato che il PC target è stato inserito in una classe diversa è a tutti gli effetti appartenente ad un'altra rete locale.
\end{itemize}
In conclusione se il messaggio del DHCP OFFER dell'attaccante raggiunge il PC target prima di quello del DHCP server non malevolo, l'attacco risulta andato a buon fine è si è realizzata la configurazione di rete descritta nella figura \ref{fig:diagaramma_Rete_fisica_MITM}.

\subsection{ARP spoofing}\label{subsection:ARP_attack}
L'ARP spoofing è un attacco descritto nella sezione \ref{section:ARP_spoofing}. Questo attacco può essere eseguito con due strumenti diversi \texttt{arpsoof}(sottosezione \ref{subsection:Arpspoof}) ed Ettercup (sottosezione\ref{subsection:Ettercap}). Adesso si andaranno ad analizzare i primi passi che sono comuni ad entrambe le applicazioni, poi si descriverà come prosegue nei due casi. Per prima cosa si apre un terminale nella cartella dove è stato creato il Vagrantfile e si esegue il comando \texttt{vagrant up} che non fa altro che mettere in esecuzione tutte VM ed eseguire i vari script di provisioning. A questo punto si apre un terminale nella VM dell'attaccante e si eseguono i seguenti comandi:

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
sudo su
sudo sysctl -w net.ipv4.ip_forward=1
sudo sysctl -a | grep "ip_forward ="
\end{lstlisting}
\color{black}

Con questi comandi si acquisiscono i privilegi di root e si imposta la variabile  \texttt{net.ipv4.ip\_forward =1},questo perché è possibile che il sistema l'abbia reimpostata a  \texttt{0}. Con l'ultimo comando si controlla se questa variabile sia stata impostata correttamente ed infatti l'output di questo comando è:

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
net.ipv4.*@\texttt{\color{redterminal}ip\_forward =}@* 1
\end{lstlisting}
\color{black}

Nel caso in cui l'output fosse:

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
net.ipv4.*@\texttt{\color{redterminal}ip\_forward =}@* 0
\end{lstlisting}
\color{black}

Bisogna reimpostare la variabile. Si puntualizza questo perché è possibile che anche durante l'attacco il sistema operativo possa modificare questa variabile, in quel caso una volta che l'attacco verrà portato a termine si noterà che il PC del target non riuscirà più a connettersi alla rete esterna. Infatti dato che i pacchetti non vengono più inoltrati, al posto di aver effettuato un attacco MITM si avrà effettuato un attacco DoS. Nel caso si verifichi una situazione del genere bisogna controllare subito questa variabile nel PC dell'attaccante, in quanto questa potrebbe essere una delle motivazioni.

Ora controlliamo le metriche delle route con il comando \texttt{route}, che visualizza in output la tabella \ref{tab:route_comand_attaccante}.

\begin{table}[H]                        
  \begin{center}
      \begingroup
      \fontsize{9pt}{9pt}\selectfont
          \texttt{\color{white}{
          \begin{tabular}{llllllll}
              \rowcolor{backcolourterminal}
              \multicolumn{8}{l}{Kernel IP routing table}\\
              \rowcolor{backcolourterminal}
              Destination     & Gateway         & Genmask         & Flags & Metric & Ref    & Use & Iface\\
              \rowcolor{backcolourterminal}
              default         & 10.0.2.2        & 0.0.0.0         & UG    & 150      & 0        & 0 & eth0\\
              \rowcolor{backcolourterminal}
              default         & OpenWrt.lan     & 0.0.0.0         & UG    & 100    & 0        & 0 & eth1\\
              \rowcolor{backcolourterminal}
              10.0.2.0        & 0.0.0.0         & 255.255.255.0   & U     & 150      & 0        & 0 & eth0\\
              \rowcolor{backcolourterminal}
              192.168.56.0    & 0.0.0.0         & 255.255.255.0   & U     & 100    & 0        & 0 & eth1\\
      \end{tabular}
      }}
  \endgroup
  \caption[Tabella in cui viene rappresentato l'output del comando route eseguito sulla VM dell'attaccante]{Tabella in cui viene rappresentato l'output del comando route eseguito sulla VM dell'attaccante}\label{tab:route_comand_attaccante}
\end{center}
\end{table}

Visualizzata questa tabella si deve verificare che il numero associato alla scheda di rete \texttt{eth0} nel campo \texttt{Metric} sia più grande di quello della scheda di rete \texttt{eth1}. In questo modo è come se si disabilitasse la scheda di rete \texttt{eth0} in quanto per eseguire una qualunque connessione, viene preferita la scheda di rete \texttt{eth0}. La scheda di rete \texttt{eth0} è la scheda di rete del tipo solo host. 

Nel caso in cui il campo \texttt{Metric} della scheda di rete \texttt{eth0} fosse inferiore a quello della scheda di rete \texttt{eth1} bisogna eseguire i seguenti comandi:

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
sudo ifmetric eth0 150
sudo ifmetric eth1 100
\end{lstlisting}
\color{black}

Questi comandi impostano le rispettive \texttt{Metric} ai valori corretti. A questo punto i controlli nella VM dell'attaccante sono finiti ed è pronto per eseguire gli attacchi. Ora passiamo alla VM del target Linux che deve eseguire il solo controllo del comando \texttt{route} e nel caso l'output non sia corretto, rimediare eseguendo i comandi già menzionati. Infine per quanto riguarda la preparazione del target Win, si deve agire sul PC reale in quanto non si deve avviare nessuna GUI poiché è virtualizzata solo la scheda di rete e non l'intero PC. Anche qui bisogna impostare il campo \texttt{Metric} e per farlo bisogna aprire le impostazioni>Rete e Internet>Modifica opzioni scheda. A questo punto si visualizzeranno tutte le schede di rete e in questo caso si visualizzano la scheda rete ``Ethernet" e la scheda di rete ``VirtualBox Host-Only Network" che sono rispettivamente quella fisica e quella virtuale. Per cambiare la metrica di una scheda di rete bisogna fare doppio clic con il tasto destro del mouse>Proprità>Protocollo Internet versione 4 (TCP/IPv4)>Avanzate e a questo punto bisogna disattivare il flag nel campo ``Metrica automatica'' e inserire il numero che si vuole nel campo ``Metrica interfaccia:''. Ovviamente è necessario inserire nella metrica della scheda di rete virtuale un numero più basso di quello utilizzato per impostare la metrica della scheda di rete reale. Infine una volta conclusi tutti questi passaggi possiamo dire di aver configurato tutte le VM per eseguire gli attacchi.

\subsubsection{Arpsoof}
Poiché si sta simulando un caso reale si ipotizza che l'attaccante non conosca l'indirizzo IP del gateway e dei target. Per scoprirli ci si appoggia al tool a linea di comando \texttt{nmap} (sottosezione\ref{subsection:nmap}). Quindi si esegue il seguente comando nella VM dell'attaccante: 

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
nmap -sP 192.168.56.0/24 
Starting Nmap 7.80 ( https://nmap.org ) at 2021-09-14 10:52 EDT
Nmap scan report *@\texttt{\color{white}for}@* OpenWrt.lan (192.168.56.2)
Host is up (0.0011s latency).
MAC Address: 08:00:27:80:3A:72 (Oracle VirtualBox virtual NIC)
Nmap scan report *@\texttt{\color{white}for}@* kali.lan (192.168.56.132)
Host is up (0.0014s latency).
MAC Address: 08:00:27:E1:DE:26 (Oracle VirtualBox virtual NIC)
Nmap scan report *@\texttt{\color{white}for}@* DESKTOP-9FKJP9M.lan (192.168.56.217)
Host is up (0.0011s latency).
MAC Address: 0A:00:27:00:00:12 (Unknown)
Nmap scan report *@\texttt{\color{white}for}@* 192.168.56.142
Host is up.
Nmap *@\texttt{\color{white}done}@*: 256 IP addresses (4 hosts up) scanned *@\texttt{\color{white}in}@* 2.24 seconds
\end{lstlisting}
\color{black}

Dal risultato, l'attaccante scopre tutti gli indirizzi IP dei dispositivi attivi. Ora per verificare che l'attacco informatico vada realmente a buon fine eseguiamo il comando \texttt{arp} nella VM del target Linux visualizzando come risultato la tabella \ref{tab:ARP_target_before_attack}.

\begin{table}[H]                        
  \begin{center}
      \begingroup
        \fontsize{12pt}{12pt}\selectfont
        \texttt{\color{white}{
        \begin{tabular}{lllll}
          \rowcolor{backcolourterminal}
          Address                 & HWtype  & HWaddress           & Flags Mask  & Iface \\
          \rowcolor{backcolourterminal}
          192.168.56.142          & ether   & 08:00:27:f4:60:1b   & C           & eth1 \\
          \rowcolor{backcolourterminal}
          OpenWrt.lan             & ether   & 08:00:27:80:3a:72   & C           & eth1 \\        
        \end{tabular}
        }}
    \endgroup
    \caption[Tabella in cui viene rappresentato l'output del comando route eseguito sulla VM dell'attaccante]{Tabella in cui viene rappresentato l'output del comando route eseguito sulla VM dell'attaccante}\label{tab:ARP_target_before_attack}
  \end{center}
\end{table}

Ora l'attaccante esegue il seguente comando:

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
sudo arpspoof -i eth1 -t 192.168.56.132 192.168.56.2
\end{lstlisting}
\color{black}

Con questa istruzione l'attaccante sta eseguendo lo strumento \texttt{arpspoof} con i privilegi di root. Con il flag \texttt{-i} si indica l'interfaccia di rete su cui eseguire l'attacco. Con il flag \texttt{-t} si indica l'indirizzo IP del target mentre come ultimo campo si ha l'indirizzo IP del gateway.

\begin{table}[H]                        
  \begin{center}
      \begingroup
        \fontsize{9pt}{9pt}\selectfont
        \texttt{
          \begin{tabular}{llll}
          \rowcolor{backcolour}
          Source             & Destination    & Protocol   &Info\\
          \rowcolor{wiresharkArp}
          PcsCompu\_f4:60:1b & 		            & ARP	 &192.168.56.2 is at 08:00:27:f4:60:1b\\
          \rowcolor{wiresharkArp}
          PcsCompu\_f4:60:1b & 		            & ARP	 &192.168.56.2 is at 08:00:27:f4:60:1b\\
          \rowcolor{wiresharkArp}
          PcsCompu\_f4:60:1b & 		            & ARP	 &192.168.56.2 is at 08:00:27:f4:60:1b\\
          \rowcolor{wiresharkArp}
          PcsCompu\_f4:60:1b & 		            & ARP	 &192.168.56.2 is at 08:00:27:f4:60:1b\\
          \rowcolor{wiresharkArp}
          PcsCompu\_f4:60:1b & 		            & ARP	 &192.168.56.2 is at 08:00:27:f4:60:1b\\
          \rowcolor{wiresharkArp}
          PcsCompu\_f4:60:1b & 		            & ARP	 &192.168.56.2 is at 08:00:27:f4:60:1b\\
          \rowcolor{wiresharkArp}
          PcsCompu\_f4:60:1b & 		            & ARP	  &192.168.56.2 is at 08:00:27:f4:60:1b\\
          \rowcolor{wiresharkArp}
          PcsCompu\_f4:60:1b & 		            & ARP	  &192.168.56.2 is at 08:00:27:f4:60:1b\\
          \end{tabular}
        }
      \endgroup
    \caption[Nella tabella vengono rappresentati i pacchetti che sono stati catturati con Wireshark nella VM del target Linux durante l'attacco con il tool \texttt{arpsoof}]{Nella tabella vengono rappresentati i pacchetti che sono stati con Wireshark nella VM del target Linux durante l'attacco con il tool \texttt{arpsoof}}\label{tab:cattura dei messaggi arp}
  \end{center}
\end{table}

Come si può notare durante l'attacco il target viene bersagliato dall'attaccante con messaggi di tipo ARP dove vi è l'informazione malevola che l'indirizzo IP 192.168.56.2 del gateway risponde all'indirizzo MAC 08:00:27:f4:60:1B dell'attaccante. Ora rimanendo sempre nella VM del target eseguiamo nuovamente il comando \texttt{arp}, si visualizza il risultato nella tabella \ref{tab:ARP_target_after_attack}.

\setlength\arrayrulewidth{2pt}
\begin{table}[H]                        
  \begin{center}
    \begingroup
    \fontsize{12pt}{12pt}\selectfont
    \texttt{\color{white}{
      \begin{tabular}{lllll} 
        \rowcolor{backcolourterminal}
        Address & HWtype & HWaddress & Flags Mask & Iface\\
        \rowcolor{backcolourterminal}
        192.168.56.142 & ether & 08:00:27:F4:60:1B & C & eth1\\
        \hhline{>{\arrayrulecolor{backcolourterminal}}-|-|>{\arrayrulecolor{red}}-|>{\arrayrulecolor{backcolourterminal}}-|-|}
        \rowcolor{backcolourterminal}
        OpenWrt.lan  & ether & \multicolumn{1}{!{\color{red}\vline}c!{\color{red}\vline}}{08:00:27:F4:60:1B} & C & eth1\\
        \hhline{>{\arrayrulecolor{backcolourterminal}}-|-|>{\arrayrulecolor{red}}-|>{\arrayrulecolor{backcolourterminal}}-|-|}
      \end{tabular}
    }}
    \endgroup
    \caption[Tabella ARP del target dopo dell'attacco di ARP spoofing]{Tabella ARP del target dopo dell'attacco di ARP spoofing}\label{tab:ARP_target_after_attack}
  \end{center}
\end{table}
\setlength\arrayrulewidth{0.4pt}

Come si può notare dalla cella messa anche in evidenza, l'indirizzo MAC del gateway è diventato uguale all'indirizzo MAC dell'attaccante nella tabella ARP del target Linux. 

Nella tabella\ref{tab:cattura_messaggi_in_chiaro} visualizziamo alcuni messaggi che l'attaccante a questo punto può leggere in chiaro.

\begin{table}[H]                        
  \begin{center}
      \begingroup
        \fontsize{8pt}{8pt}\selectfont
        \texttt{
          \begin{tabular}{lllll}
          \rowcolor{backcolour}
          Source             & Destination          & Protocol        &Info\\
          \rowcolor{wiresharkDNS}
          192.168.56.132 & 		  192.168.56.2         & DNS		   	    &Standard query 0x5537 A www.mit.edu\\
          \rowcolor{wiresharkDNS}
          192.168.56.132 & 		  192.168.56.2         & DNS		        &Standard query 0x0557 A ciao\\
          \rowcolor{wiresharkHTTP}
          192.168.56.132 & 		  192.168.56.2         & HTTP		        &POST / HTTP/1.1  (application/x-www-form-urlencoded)\\
          \end{tabular}
        }
      \endgroup
    \caption[Nella tabella vengono rappresentati i pacchetti che sono stati catturati con Wireshark nella VM dell'attaccante durante l'attacco con il tool \texttt{arpsoof}]{Nella tabella vengono rappresentati i pacchetti che sono stati catturati con Wireshark nella VM dell'attaccante durante l'attacco con il tool \texttt{arpsoof}}\label{tab:cattura_messaggi_in_chiaro}
  \end{center}
\end{table}

Analizziamo ora tutti i tre messaggi presenti nella tabella \ref{tab:cattura_messaggi_in_chiaro}: il primo messaggio appartiene al protocollo DNS, riguarda la risoluzione del hostname \texttt{www.mit.edu}. Il secondo messaggio riguarda sempre il protocollo DNS ma in questo caso la parola \texttt{ciao} è generata da una ricerca effettuata inserendo la parola nello spazio adibito alla compilazione degli URL all'interno del browser. Tutte le parole singole digitate nel campo adibito alla digitazione dell'URL le si cerca di risolvere come hostname prima di far partire una ricerca nel motore di ricerca predefinito del browser. L'ultimo messaggio appartiene al protocollo HTTP ed utilizza il metodo POST, come già spiegato nella sezione\ref{section:MITM_successo}, infatti tutte le comunicazioni HTTP sono in chiaro; si è presa questo come esempio perché è il messaggio in cui il client invia al server le credenziali d'accesso. Andando ad aprire i dettagli di quel messaggio possiamo infatti leggere le informazioni visualizzate nella tabella \ref{tab:cattura_messaggi_HTTP_in_chiaro}.

\begin{table}[H]                        
    \begin{center}
        \begingroup
          \fontsize{12pt}{12pt}\selectfont
          \texttt{
            \begin{tabular}{l}
            \rowcolor{backcolour}
            Form item: "username" = "username\_in\_chiaro"\\
            \rowcolor{backcolour}
            Form item: "password" = "password\_in\_chiaro"\\
            \end{tabular}
          }
        \endgroup
      \caption[Nella tabella si visualizzano alcuni dettagli dell'ultimo messaggio della tabella \ref{tab:cattura_messaggi_in_chiaro}]{Nella tabella si visualizzano alcuni dettagli dell'ultimo messaggio della tabella \ref{tab:cattura_messaggi_in_chiaro}}\label{tab:cattura_messaggi_HTTP_in_chiaro}
    \end{center}
  \end{table}

In conclusione menzioniamo anche un altro modo con cui può essere utilizzato \texttt{arpsoof}:

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
sudo arpspoof -i eth1 -t 192.168.56.132 -r 192.168.56.2 
\end{lstlisting}
\color{black}

In questo modo oltre ad infettare la tabella ARP del target facendo credere ad esso che l'indirizzo MAC del gateway sia quello dell'attaccante, si infetta anche la tabella ARP del gateway facendo credere ad esso che l'indirizzo MAC del target sia quello dell'attaccante. Contro intuitivamente questa istruzione potrebbe essere meno efficace di quella descritta precedentemente: infatti infettando più dispositivi c'è la possibilità che l'attaccante possa essere scoperto.

\subsubsection{Etercap}
Prima di avviare Ettercap è necessario disabilitare la scheda di rete \texttt{eth0}, eseguendo l'istruzione:

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
sudo ifconfig eth0 down
\end{lstlisting}
\color{black}

Il motivo per cui si disabilita questa scheda di rete risiede nel fatto che nonostante si sia configurato Ettercap per effettuare un attacco su solo una di esse, il programma non funziona comunque correttamente se entrambe le schede di rete rimangono attive. A questo punto avviamo Ettercap:

\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
sudo ettercap -G
\end{lstlisting}
\color{black}

All'avvio dell'interfaccia grafica Ettercap visualizza la finestra della figura \ref{fig:Ettercap_01}, ora si descrivono tutti i passaggi che devono essere eseguiti per effettuare l'attacco informatico.

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=137mm]{Ettercap_01.jpg}
  \caption[Primo passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing]{Primo passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing}\label{fig:Ettercap_01}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item Figura \ref{fig:Ettercap_02}, si disattivi il campo ``Sniffing at startup'' e si selezioni l'interfaccia di rete \texttt{eth1} nel campo ``Primary interface''. Ora cliccare il bottone con la spunta, quello inserito tra la scritta Ettercap e il bottone con i tre puntini. 
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=137mm]{Ettercap_02.jpg}
    \caption[Secondo passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing]{Secondo passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing}\label{fig:Ettercap_02}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item Figura\ref{fig:Ettercap_03}, si clicchi il bottone posto tra la lente di ingrandimento e la scritta Ettercap nella parte in alto a sinistra della finestra.
  
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=137mm]{Ettercap_03.jpg}
    \caption[Terzo passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing]{Terzo passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing}\label{fig:Ettercap_03}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item Figura \ref{fig:Ettercap_04}, cliccare ora il bottone con l'icona della lente di ingrandimento, in questo modo si avvierà la scansione della rete. A differenza di \texttt{arpsoof}, Ettercap integra una funzione che permette di scansionare la rete alla ricerca di tutti gli indirizzi IP attivi in questo momento, quindi l'utilizzo di \texttt{nmap} non è necessario.
  
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=137mm]{Ettercap_04.jpg}
    \caption[Quarto passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing]{Quarto passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing}\label{fig:Ettercap_04}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item Figura \ref{fig:Ettercap_05}, selezionare l'indirizzo IP del target 192.168.56.132 e cliccare il pulsante al centro della schermata ``Add to Target1'', poi selezionare l'indirizzo IP del gateway 192.168.56.2 e cliccare il pulsante ``Add to Target2''.
  
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=137mm]{Ettercap_05.jpg}
    \caption[Quinto passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing]{Quinto passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing}\label{fig:Ettercap_05}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item Figura \ref{fig:Ettercap_06}, cliccare il pulsante in alto a destra con i tre puntini, e poi cliccare su ``ARP poisoning...'' nel menù a tendina che compare.
  
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=137mm]{Ettercap_06.jpg}
    \caption[Sesto passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing]{Sesto passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing}\label{fig:Ettercap_06}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item Figura \ref{fig:Ettercap_07}, abilitare entrambe le voci ``Sniff remote connections'' e ``Only poison one\-way'' e cliccare ``OK''. A questo punto l'attacco è stato avviato e la tabella ARP del target risulta uguale alla tabella \ref{tab:ARP_target_after_attack}. 
  
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=137mm]{Ettercap_07.jpg}
    \caption[Settimo passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing]{Settimo passaggio di Ettercap per eseguire l'ARP spoofing}\label{fig:Ettercap_07}
    \end{center}
  \end{figure}

\end{enumerate}

Vi sono alcuni problemi che si possono verificare una volta effettuati tutti i passaggi. È possibile che Ettercap abbia cambiato la variabile \\\texttt{net.ipv4.ip\_forward=0} ed in quel caso va eseguito di nuovo il comando spiegato nella sottosezione \ref{subsection:ARP_attack} per riportare il valore di questa variabile a \texttt{1}. Un altro problema che può verificarsi è nella VM del target che potrebbe aver cambiato i valori delle metriche delle proprie route, in quel caso si può risolvere in due modi, il primo è quello di disabilitare la scheda di rete \texttt{eth0} del target con il seguente comando.
\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
sudo ifconfig eth0 down
\end{lstlisting}
\color{black}

Il secondo è quello di reimpostare le route del target eseguendo le seguenti istruzioni da terminale:
\color{white}
\lstset{style=terminal}
\begin{lstlisting}
sudo  ifmetric  eth0  150
sudo  ifmetric  eth1  100
\end{lstlisting}
\color{black}

Ettercap integra anche una funzione per sniffare il traffico di rete che è stata attivata nell'ultimo passaggio e si può notare che nella figura \ref{fig:Ettercap_09} sono state catturate le credenziali di login inviate con il protocollo HTTP e con il metodo POST. Nella stessa immagine sono state oscurate con delle etichette gialle, i dati sensibili come indirizzo IP e URL del sito web. 

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=137mm]{Ettercap_09.jpg}
  \caption[Funzione di sniffing automatico delle password e username integrata all'interno di Ettercap]{Funzione di sniffing automatico delle password e username integrata all'interno di Ettercap}\label{fig:Ettercap_09}
  \end{center}
\end{figure}

Ovviamente che si sia usato Ettercap o \texttt{arpsoof}, i pacchetti che si possono leggere con Wireshark sono esattamente gli stessi.

In conclusione si può notare che anche Ettercap può infettare contemporaneamente sia il gateway che il target, basta infatti deselezionare il flag ``Only poison one\-way'' del passo 5 (figura \ref{fig:Ettercap_07}).

\section{Come infettare il livello applicativo dopo aver eseguito un attacco MITM}
Si effettuano nella pratica gli attacchi spiegati nella sezione \ref{section:MITM_successo}. Infatti una volta eseguito con successo un attacco MITM si è riusciti ad infettare il livello di rete, con il DHCP spoofing, o il livello data link, con l'ARP spoofing. Da questo punto di partenza si cerca di infettare il livello applicativo del protocollo DNS e del protocollo crittografato HTTPS.

\subsection{DNS spoofing}\label{subsection:dns_spoofing_pratica}
Il DNS spoofing è già stato spiegato nella sottosezione \ref{subsection:dns_spoofing}. Il punto di partenza è l'attaccante che ha già eseguito un attacco di tipo MITM e quindi si è nella condizione rappresentata dalla figura \ref{fig:diagaramma_Rete_fisica_MITM}. Ora si descrivono tutti i passaggi necessari per effettuare l'attacco di phishing utilizzando di DNS spoofing con Ettercap. Il sito web preso come test è quello del alumsso.mit.edu che è utilizzato dagli studenti del ``Massachusetts Institute of Technology'' per effettuare il login.
\begin{enumerate}
  \item Costruire un file \texttt{index.html} che somigli a quello che si può visualizzare all'indirizzo alumsso.mit.edu. Lo si modifica in maniera tale da suggerire al target di scaricare ed installare un certificato.
  \item Inserire il file \texttt{index.html} nella cartella di sistema dell'attaccante \\ \texttt{/var/www/html} e per farlo si può usare il seguente comando.
  \color{white}
  \lstset{style=terminal}
  \begin{lstlisting}
  sudo cp -r /percorso/del/file /var/www/html\end{lstlisting}
  \color{black}
  \item Avviare il servizio di web server Apache con il comando seguente.
  \color{white}
  \lstset{style=terminal}
  \begin{lstlisting}
  sudo service apache2 start\end{lstlisting}
  \color{black}
  \item A questo punto inizia la parte vera e propria di DNS spoofing, quindi si apre Ettercap.
  \color{white}
  \lstset{style=terminal}
  \begin{lstlisting}
  sudo ettercap -G\end{lstlisting}
  \color{black}
  \item Si clicca il pulsante in alto a destra con l'icona dei tre puntini (figura \ref{fig:Ettercap_dns_01}), si seleziona la voce ``Plugins'' (figura\ref{fig:Ettercap_dns_02}) e successivamente la voce ``Manage plugins''.
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=120mm]{Ettercap_dns_01.jpg}
    \caption[Primo passaggio di Ettercap per eseguire il DNS spoofing]{Primo passaggio di Ettercap per eseguire il DNS spoofing}\label{fig:Ettercap_dns_01}
    \end{center}
  \end{figure}

  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=120mm]{Ettercap_dns_02.jpg}
    \caption[Secondo passaggio di Ettercap per eseguire il DNS spoofing]{Secondo passaggio di Ettercap per eseguire il DNS spoofing}\label{fig:Ettercap_dns_02}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item Nella schermata che si è appena aperta (figura \ref{fig:Ettercap_dns_04}) cliccare la voce ``dns\_spoof'' in modo da attivare il plugin.
  
  \begin{figure}[H]                       
    \begin{center}                         
    \includegraphics[width=137mm]{Ettercap_dns_04.jpg}
    \caption[Terzo passaggio di Ettercap per eseguire il DNS spoofing]{Terzo passaggio di Ettercap per eseguire il DNS spoofing}\label{fig:Ettercap_dns_04}
    \end{center}
  \end{figure}

  \item A questo punto tutte le volte che il target invierà una richiesta DNS per il dominio alumsso.mit.edu, Ettercap intercetterà la richiesta e risponderà che il sito è reperibile all'indirizzo IP dell'attaccante, come si può notare dalla figura \ref{fig:Ettercap_dns_05}.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=137mm]{Ettercap_dns_05.jpg}
  \caption[Quarto passaggio di Ettercap per eseguire il DNS spoofing]{Quarto passaggio di Ettercap per eseguire il DNS spoofing}\label{fig:Ettercap_dns_05}
  \end{center}
\end{figure}

Possiamo analizzare l'attacco di DNS spoofing anche con Wireshark e a questo proposito si analizza la tabella \ref{tab:cattura_dns_spoofing} in cui viene visualizzata una cattura da parte dello strumento di analisi di rete. Nella tabella si può notare che ad ogni richiesta DNS mandata dal target al DNS server 8.8.8.8, l'attaccante risponde fingendosi il DNS server 8.8.8.8 informando il target che l'hostname alumsso.mit.edu è reperibile all'indirizzo IP 192.168.56.142 che è l'indirizzo IP dell'attaccante stesso.

\begin{table}[H]                        
  \begin{center}
      \begingroup
        \fontsize{8pt}{8pt}\selectfont
        \texttt{
          \begin{tabular}{lllll}
          \rowcolor{backcolour}
          Source             & Destination          & Protocol        &Info\\
          \rowcolor{wiresharkDNS}
          192.168.56.132	& 8.8.8.8	        & DNS	 & Standard query 0xe029 A alumsso.mit.edu\\
          \rowcolor{wiresharkDNS}
          8.8.8.8	        & 192.168.56.132	& DNS	 & Standard query response 0xe029 A alumsso.mit.edu A 192.168.56.142\\
          \rowcolor{wiresharkDNS}
          192.168.56.132	& 8.8.8.8	        & DNS	 & Standard query 0xe029 A alumsso.mit.edu\\
          \rowcolor{wiresharkDNS}
          8.8.8.8	        & 192.168.56.132	& DNS	 & Standard query response 0xe029 A alumsso.mit.edu A 192.168.56.142\\
          \rowcolor{wiresharkDNS}
          192.168.56.132	& 8.8.8.8	        & DNS	 & Standard query 0xe029 A alumsso.mit.edu\\
          \rowcolor{wiresharkDNS}
          8.8.8.8	        & 192.168.56.132	& DNS	 & Standard query response 0xe029 A alumsso.mit.edu A 192.168.56.142
          \end{tabular}
        }
      \endgroup
    \caption[Tabella in cui vengono rappresentati i messaggi DNS catturati con Wireshark nella VM dell'attaccante durante l'attacco di DNS spoofing]{Tabella in cui vengono rappresentati i messaggi DNS catturati con Wireshark nella VM dell'attaccante durante l'attacco di DNS spoofing}\label{tab:cattura_dns_spoofing}
  \end{center}
\end{table}

In conclusione visualizziamo la pagine web sviluppata per questo attacco, figura \ref{fig:Ettercap_dns_07}, confrontandola con quella originale, figura\ref{fig:Ettercap_dns_07}. Questo confronto vuole semplicemente far notare quanto l'attaccante possa costruire una pagina davvero molto simile all'originale e quanto un utente non esperto possa diventare una facile vittima di questo tipo di attacchi.
\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=100mm]{Ettercap_dns_06.jpg}
  \caption[Sito modificato per eseguire l'attacco di phishing]{Sito modificato per eseguire l'attacco di phishing}\label{fig:Ettercap_dns_06}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=100mm]{Ettercap_dns_07.jpg}
  \caption[Sito originale inserito per fare il confronto con il sito modificato per eseguire l'attacco di phishing]{Sito originale inserito per fare il confronto con il sito modificato per eseguire l'attacco di phishing}\label{fig:Ettercap_dns_07}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Come infettare il protocollo HTTPS}
La parte teorica di questo attacco è già stata affrontata nel sottosezione \ref{subsection:come_infettare_il_protocollo_HTTPS}. In questo capitolo si descrivono tutti i passaggi necessari per infettare il protocollo HTTPS nella pratica. Partiamo dal presupposto che nel PC del target sia stato installato il certificato che eleva il PC dell'attaccante come Certification Authority, può essere stato effettuato, ad esempio, l'attacco di DNS spoofing appena proposto nella sottosezione \ref{subsection:dns_spoofing_pratica}.
\begin{enumerate}
  \item Si mette in esecuzione il server proxy eseguendo il seguente comando.
  \color{white}
  \lstset{style=terminal}
  \begin{lstlisting}
  sudo mitmproxy --mode transparent --showhost \end{lstlisting}
  \color{black}
  \item A questo punto il server proxy è in ascolto sulla porta 8080, quindi non si fa altro che inoltrare tutte le richieste HTTP e HTTPS sulla porta 8080, per questo si apre un nuovo terminale e si eseguono i seguenti comandi nel PC dell'attaccante.
  \color{white}
  \lstset{style=terminal}
  \begin{lstlisting}
    sudo iptables -t nat -A PREROUTING -i eth1 -p tcp --dport 80 -j REDIRECT --to-port 8080
    sudo iptables -t nat -A PREROUTING -i eth1 -p tcp --dport 443 -j REDIRECT --to-port 8080
    sudo ip6tables -t nat -A PREROUTING -i eth1 -p tcp --dport 80 -j REDIRECT --to-port 8080
    sudo ip6tables -t nat -A PREROUTING -i eth1 -p tcp --dport 443 -j REDIRECT --to-port 8080\end{lstlisting}
  \color{black}
\end{enumerate}
A questo punto nel terminale in cui è stato eseguito il server proxy si iniziano a vedere in chiaro tutti i messaggi inviati e ricevuti dal target, anche quelli criptati con il protocollo HTTPS (figura \ref{fig:Ettercap_https_01}). Nella figura \ref{fig:Ettercap_https_02} possiamo analizzare come facendo ora il login al sito alumsso.mit.edu l'attaccante possa vedere in chiaro sia l'username che la password del target. Invece è possibile notare dalla figura \ref{fig:Ettercap_https_03} che nonostante l'attaccante possa vedere in chiaro il messaggio di HTTPS POST del login al sito facebook.com, questo può catturare il solo username in quanto la password ha subito la funzione di SHA-256 e quindi non è in chiaro.

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=120mm]{Ettercap_https_01.jpg}
  \caption[Messaggi catturati da \texttt{mitmproxy}]{Messaggi catturati da \texttt{mitmproxy}}\label{fig:Ettercap_https_01}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=120mm]{Ettercap_https_02.jpg}
  \caption[Dettagli del messaggio di invio delle credenziali al sito alumsso.mit.edu catturati da \texttt{mitmproxy}]{Dettagli del messaggio di invio delle credenziali al sito alumsso.mit.edu catturati da \texttt{mitmproxy}}\label{fig:Ettercap_https_02}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]                       
  \begin{center}                         
  \includegraphics[width=137mm]{Ettercap_https_03.jpg}
  \caption[Dettagli del messaggio di invio delle credenziali al sito facebook.com catturati da \texttt{mitmproxy}]{Dettagli del messaggio di invio delle credenziali al sito facebook.com catturati da \texttt{mitmproxy}}\label{fig:Ettercap_https_03}
  \end{center}
\end{figure}